**方言字**，是用來書面表達[漢語族中非](../Page/漢語族.md "wikilink")[现代标准汉语所用于记载其特有](../Page/现代标准汉语.md "wikilink")[语素的专门](../Page/语素.md "wikilink")[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")。一般对于非其使用区的人而言是[生僻字](../Page/生僻字.md "wikilink")。

## 分類

  - 古字：口語中經常使用，在[中古漢語中也可以查到](../Page/中古漢語.md "wikilink")，但在[現代漢語中已經廢棄不用或極少用到的](../Page/現代漢語.md "wikilink")[汉字](../Page/汉字.md "wikilink")。
  - 新造字：為書寫而創製的本土造字，這類字在[古代漢語和](../Page/古代漢語.md "wikilink")[現代漢語都沒有](../Page/現代漢語.md "wikilink")，為方言所特有。
  - 借音字：借用某個已有的、用同音或音近的[汉字書寫的發音](../Page/汉字.md "wikilink")，賦於新的意義。借用字的意義跟原義沒有任何相關性。
  - 地名字：只有某些地方作為名稱使用，例如「滘」。

## 漢語系語言

### 官話

#### 北方官话

[北方官话的方言字收录於](../Page/北方官话.md "wikilink")[现代汉语词典](../Page/现代汉语词典.md "wikilink")，如「俺」、「咱」、「咋」、「啥」、「哪」、「嘛」、「呢」、「甭」、「孬」。而很多报章都广泛使用北方方言字，但當局同時又在各地[推广普通话](../Page/推广普通话.md "wikilink")，受到不少争议。\[1\]

#### 四川话

四川方言字是用於書寫[四川話的](../Page/四川話.md "wikilink")[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")，通常采用[形声](../Page/形声.md "wikilink")、[会意等手段来纪录四川话中不见于现代标准汉语的特有词汇](../Page/会意.md "wikilink")。

#### 江淮官話

[江淮官話力求從古代字典中考證出方言詞彙的](../Page/江淮官话.md "wikilink")[本字](../Page/本字.md "wikilink")。如[南京話方言字](../Page/南京話#南京方言字.md "wikilink")。這種考證要求總結、掌握漢字[中古音](../Page/中古音.md "wikilink")[反切和今音的映射規律](../Page/反切.md "wikilink")，這就需要較深的[國學功底](../Page/國學.md "wikilink")。

### 吳語

吳語字为吳語使用者書寫[吳語書面文時使用](../Page/吳語字.md "wikilink")。一般為民間收集與使用，並無官方標準。曾廣泛使用於[清末](../Page/清末.md "wikilink")[民國時期的](../Page/民國.md "wikilink")[吳語文學作品之中](../Page/吳語文學.md "wikilink")，戲劇中[口語對白亦會使用](../Page/口語.md "wikilink")。中華人民共和國建立後由於推行“[推廣普通話](../Page/推廣普通話.md "wikilink")”政策，吳語文學受到重創，[江浙民間已甚少使用吳語字來書寫相關文字材料](../Page/江浙.md "wikilink")。

常見吳語的方言字有“嘸”、“吤”、“-{zh-hans:𠮶;
zh-hant:嗰;}-”、“搿”、“咾”、“唻”、“吇”、“啷”、“侪”、“朆”、“覅”、“𠲎”、“汏”、“瀊”、“睏”、“囥”、“瀴”等等。

### 粵語

粤语字为粵語使用者書寫[粵文時使用](../Page/粵文.md "wikilink")，通行[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")、[南洋](../Page/南洋.md "wikilink")[廣府人](../Page/廣府人.md "wikilink")、广西年轻的粤语使用者區域，為中國方言字中，生命力較強者。一般為民間收集與使用，使用广州话拼音方案。香港增補字集已大量收錄粵語字。

### 贛語

[贛語通行於江西](../Page/贛語.md "wikilink")、湖南、湖北、安徽和福建等地區，是該些地區事實上的公用語。贛語存在相當多的方言字和單音詞，常见的有​“卬”、“佢”、“冇”、“啷”、“喫”、“擿”、“搛”、“屙”、“掁”、“唆”、“奅”、“鑊”、“儸”、“娭”等。這些方言字普遍存在於使用贛語的地區，但極少有人在文學作品中使用這些字。

### 闽南语

[闽南语在](../Page/闽南语.md "wikilink")[福建南部](../Page/福建.md "wikilink")、[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")、[东南亚被廣泛使用](../Page/东南亚.md "wikilink")，民間已經有一些閩南語的常用方言字。另外[中華民國教育部](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")2009年亦推行了一套[台灣閩南語推薦用字](../Page/台灣閩南語推薦用字.md "wikilink")，但是否真正標準用字仍有爭議。

| 标准汉语      | 闽南标准写法                  | 闽南民间常用写法 |
| --------- | ----------------------- | -------- |
| 甚麼        | 啥物（siánn-mih）           | 啥咪       |
| 东西（物品的意思） | 物件（mi̍h-kiānn）          | 咪件       |
| 为何        | 为啥物（uî siánn-mih）       | 为啥咪      |
| 人         | 人（jîn/lîn）、侬（lâng）      | 人        |
| 正确        | 着（tio̍h）                | 对        |
| 穿衣服       | 穿衫裤（tshīng sah khòo）    | 穿衣裤      |
| 读书        | 读册（tha̍k-tsheh）         | 读书       |
| 漂亮        | 媠、帥（suí “水”之文读音）        | 美        |
| 何时        | 當時（tang-sî，非文讀音tong-sî） | 几时       |
|           |                         |          |

### 客家語

[客家語字用於書寫客家語白話文](../Page/客家語.md "wikilink")，流傳於[客家人聚集地](../Page/客家人.md "wikilink")，為民間收集及使用，一般沒有進行規範。而[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[客委會則對台灣五種腔調的客家語的常用字詞作出讀音和用字的規範](../Page/中華民國客家委員會.md "wikilink")，並實施於客家語言能力認證考試中。另外，中華民國教育部亦推出了一套[台灣客家語書寫推薦用字](../Page/台灣客家語書寫推薦用字.md "wikilink")，以供學者、社會人士及學生使用。

## 參見

  - [和製漢字](../Page/和製漢字.md "wikilink")
  - [喃字](../Page/喃字.md "wikilink")

## 參考文獻

[\*](../Category/方言字.md "wikilink")

1.